%------------------------------------------------------------------------------
% Macros und Kommandos
%------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\pik}{$\bPi$-Kalkül\ }
\newcommand{\gquote}[1]{\glqq#1\grqq\ }

\def\inert{\mathsf{0}}										% Nullprozess
\def\eqdef{\stackrel{\mbox{\scriptsize def}}{=}}			% = mit "def" drüber
\def\smallromani{\renewcommand{\theenumi}{\roman{enumi}}\renewcommand{\labelenumi}{(\theenumi)}}
\newcommand{\rar}{\rightarrow}
\newcommand{\Rar}{\Rightarrow}
\newcommand{\lrar}{\longrightarrow}
\newcommand{\Lrar}{\Longrightarrow}
\newcommand{\labtran}[1]{\stackrel{#1}{\longrightarrow}}				% Labeled Transmission "--a-->"
\newcommand{\slabtran}[1]{\stackrel{#1}{\Longrightarrow}} 	% Labeled Transmission "==a==>"
\newcommand{\la}{\langle}									% Spitze-Klammer <
\newcommand{\ra}{\rangle}									% Spitze-Klammer >
\newcommand\asub[2]{\{^{#1}\mkern-3mu/\mkern-1mu_{#2}\}}	% Aktive Substitution {M/x}
\newcommand\pasub[3]{#1\{^{#2}\mkern-3mu/\mkern-1mu_{#3}\}}	% Aktive Substitution P{M/x}
\newcommand{\var}[1]{\nu #1}								% Variable/Name "vx"
\newcommand{\cin}[2]{#1 (#2)}								% Channel-Input
\newcommand{\cout}[2]{\overline{#1}\la #2\ra}				% Channel-Output
\newcommand{\out}[1]{\overline{#1}}							% Strich über Buchstabe
\newcommand{\mifelse}[3]{if\ #1\ then\ #2\ else\ #3}
\newcommand{\eque}[2]{#1 =_E #2}
\newcommand{\barb}[2]{#1 \Downarrow #2}						% Double-Down Arrow
\newcommand{\evol}{\mathrel{\longrightarrow{}^{\!*}}}			% --->*
\newcommand{\R}{\;\mathcal{R}\;}							% das Relations 'R' mit Abstandshaltern
\newcommand{\para}{\mathop{|}}								% das Relations 'R' mit Abstandshaltern

\newcommand{\zb}{z.\,B. }

%------------------------------------------------------------------------------
% Globale Befehle
%------------------------------------------------------------------------------
\nocite{*}
%\setbeameroption{show notes} un-comment to see the notes

%------------------------------------------------------------------------------
% Abschnitt 1
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Allgemeines zu Kalkülen}
\subsection*{Was ist ein Kalkül}

\frame{
\note[frame]{
- Es geht bei vorherigem darum, eine Fragestellung zu Formalisieren\\
- Formaliserung = Ausdrücken in einer \gquote{Sprache}\\
- Dazu sind Kalküle gemacht worden\\
}
\frametitle{Was ist ein Kalkül}
\begin{Definition}
Ein System von Regeln, mit denen sich aus gegebenen Aussagen (Axiomen) weitere Aussagen ableiten lassen \cite{wik_kalkuel} .
\end{Definition}
\begin{block}{Bestandteile}
\begin{itemize}
\item Alphabet
\item Formationsregeln (formale Sprache)
\item Transformationsregeln
\item Axiome
\end{itemize}
\end{block}
}

\subsection{Beispiele}
\frame{
\note[frame]{
- Aussagenlogik:\\
- Resolutionskalkül: Automatisches Beweisen\\
- O-Kalkül zur Abschätzung der Komplexität eines Algorithmus\\
- Lambda: Berechenbarkeit\\
}
\frametitle{Kalkülbeispiele und Anwendungen}
\begin{block}{Logikkalküle}
\begin{itemize}
\item Aussagen-Kalkül (Prämissen, Konklusionen etc.) vgl. \textit{ProLog}
\item Resolutions-Kalkül
\item ...
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Mathematische Kalküle}
\begin{itemize}
\item O-Kalkül
\item Lambda-Kalkül vgl. \textit{Haskell}
\item ...
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Prozesskalküle}
\begin{itemize}
\item \pik vgl. \textit{ProVerif}
\item ...
\end{itemize}
\end{block}
}

\subsection{Prozesskalküle}
\frame{
\note[frame]{
- Algebraische Struktur: Wir brauchen ja eine art Mathematisches Objekt (wie eine Gruppe oder ein Vektorraum) (METAZIEL) \\
- Formale modellierung: Unabhängig von einer bestimmten Compilerimplementierung\\
- Beweise: Vielleicht etwas hart aber man kann eventuell mit einer Formalen Sprache solche Fehler finden?\\
- Vergleichen der Aussdrucksstärke verschiedener Kalküle untereinander (METAZIEL)
}
\frametitle{Prozesskalküle}
\begin{block}{Ziele von Prozesskalkülen}
\begin{itemize}
\item Formale Modellierung kommunizierender bzw. nebenläufiger Systeme
\item \gquote{Beweise} führen (z.B. Gleichheit, Deadlocks, Race-Conditions, Sicherheit etc.)
\end{itemize}
\end{block}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.15]{images/proof}
\end{figure}
}

%\frame{
%\note[frame]{
%- CSP: Occam, JCSP als Java-Implementierung, C++CSP2 (drithäufig Zitiertes Werk der Informatik in 2003)\\
%- CCS: Evaluierung von Deadlock und Livelock\\
%- Pi\\
%-  spi-Kalkuel (Abadi und Gordon ~ 1999)\\
%- Applied-Pi: Erweiterung des Pi-Kalküls und (aber nicht nur) Anwendung auf (kryptographische) Protokolle
%}
%
%\frametitle{Prozesskalküle -- Historisches}
%\framesubtitle{Historisches}
%\begin{itemize}
%\item ~1980: Calculus of Communicating Systems (R. Milner \cite{art_ccs})
%\item ~1985: Communicating Sequential Processes (T. Hoare \cite{art_csp})
%\item ~1992: Pi-Calculus (R. Milner et al. \cite{art_milner_1, art_milner_2})
%\item ~2001: Mobile Values, New Names, and Secure Communication (M. Abadi \& C. Fournet \cite{art_abadi})
%\item ~2011: Applied Pi-Calculus (M. Ryan \& B. Smith \cite{art_ryan})
%\end{itemize}
%}

%------------------------------------------------------------------------------
% Abschnitt 3
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Der allgemeine \pik}
\frame{
\note[frame]{
- No note
}
\frametitle{\pik -- Die Idee \cite{art_milner_1, art_milner_2}}
\begin{columns}
\column{0.4\textwidth}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.15]{images/robin_millner}
\caption{Robin Milner}
\end{figure}
\column{0.6\textwidth}
\begin{itemize}
\item Simulation von Nebenläufigkeit (z.B. Threads)
\item Formelle Beschreibung nebenläufiger Systeme, die sich zur Laufzeit verändern.
\item Berechnung findet durch Kommunikation zwischen Prozessen über Kanäle statt
\end{itemize}
\end{columns}
}

\subsection{Syntax, Semantik und Notation}
\frame{
\note[frame]{
- BNF zeigt Ersetzungsregeln auf\\
- !: Replikation ist quasi infinit/unendlich.
- Das "v" ist ein griechisches N und steht für \gquote{new}. Quasi wie das reservieren eines Namens für den Prozess.\\
- Es gibt keine Typen oder sonst irgend etwas.\\
}
\frametitle{Syntax und Semantik}
\begin{columns}
\column{0.4\textwidth}
\begin{grammar}

<P, Q> $::=$ $\inert$
\alt $P \para Q$<
\alt $!P$
\alt $(\var{c}).P$
\alt $\cin{c}{x}.P$
\alt $\cout{c}{x}.P$
\end{grammar}
\column{0.6\textwidth}
\vfill{}

Nullprozess\\
Parallele Ausführung\\
Replikation\\
Neuer Kanal $c$\\
Lese $x$ von Kanal $c$\\
Schreibe $x$ auf Kanal $c$
\end{columns}

\only<1>{
\vfill{}
\begin{block}{Prozess und Kanal}
\begin{itemize}
\item Prozess = eigenständige Instanz
\item Kanal = Kommunikationspfad
\item Prozesse kommunizieren durch das Schreiben/Konsumieren von Nachrichten auf Kanälen.
\end{itemize}
\end{block}
}


\only<2>{
\vfill{}
\begin{block}{int func(int x) \{return x\}}
\begin{itemize}
\item Eine Variable einlesen und direkt wieder ausgeben
\item $\cin{func}{x}.\cout{func}{x}.\inert$
\end{itemize}
\end{block}
}


\only<3>{
\vfill{}
\begin{block}{int add(int x, int y) \{return x+y\}}
\begin{itemize}
\item Zwei Variablen einlesen und addieren
\item $\cin{add}{x}.\cin{add}{y}.\cout{add}{x+y}.\inert$
\end{itemize}
\end{block}
}
}

\subsection{Prozesse im \pik modellieren}

\frame{
\note[frame]{
- Hier zu zeigen die Interaktion zwischen Prozessen\\
- Zunächst primitiv - nur ein Prozess (wie vorhin)\\
- Dann zumindest Replikation und Parallelismus (aber immernoch nur intern)\\
- Argument für Kanal kann auch eine Liste sein und auch z.B. ein Kanalname\\
- Der muss vorher aber erzeugt und bekannt gemacht werden\\
- 1)  das Protokoll nur einmal und es gibt nur einen Client und nur einen Server (und Client- und Server sind \gquote{eins}\\
- 2) Jetzt beliebig viele Clients/Sever, aber Ausgabe \gquote{nur intern}\\
- 3) Kanal-Attribut für $incr$ damit Ausgabe definiert.
}
\frametitle{Beispiel -- Client-Server-Prozess}
\framesubtitle{Einfache Prozesse}
\begin{block}{Client-Server-Inkrementfunktion \cite{onl_faqpi}}
\begin{itemize}
\item $1: C \rar S: \{x\}$
\item $2: S \rar C: \{x+1\}$
\pause
\item $\cin{incr}{a,x}.\cout{a}{x + 1}$					\tabto{6cm} Rechnen \& Ausgeben
\pause
\item $(\var{a})(\cout{incr}{a, 17} \para \cin{a}{y})$	\tabto{6cm} Einlesen \& Zuweisen
\pause
\item $!\cin{incr}{a, x}.\cout{a}{x+1} \para (\var{a})\big(\cout{incr}{a, 17} \para \cin{a}{y} \big)$  \tabto{6cm} Komplett
\end{itemize}
\end{block}

}

%------------------------------------------------------------------------------
% Abschnitt 3
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Der Angewandte \pik \cite{art_abadi, art_ryan}}

% Motivation: Nutze erweiterten Pi-Kalkuel zur verifikation/design kryptographischer Protokolle
% BNF mit altem Pi-Kalkuel und erweiterten Prozessen und Konstrukten (if-then-else, Substitutionen)
% Unterscheischung: Prozesse, Namen, Variablen, Funktionssymbole
% Sorten: Basissorten (quasi Typen) und "typisierte" Kanaele
% Vorstellung mit Beispiel: Gleichungstheorie (Um die Semantik von Funktionssymbolen zu erklaeren)
% Vorstellung mit Beispiel: Substitutionen (braucht man spaeter fuer die Nachrichten-Kommunikation)
% Gelabelte Reduktionen:
% - Vorstellung der Reduktionsregeln
% - Reduktionsgraphen von Prozessen
% Verwendung des Kalkuels
% - Als "mini" Programmiersprache (aber kein Mensch schreibt so Programme)
% - Als input fuer Verifikationsprogramme (ProVeriv, Workbench): Idee Formales-Protokoll rein, Ausgabe: Aussagen ueber Sicherheit, Gleichheit etc.

\frame{
\frametitle{Warum Erweiterung des \pik?}
\note[frame]{
- Schwäche ist eher dass es nicht ganz praktisch ist!
}
\begin{block}{Schwächen des \pik}
\begin{itemize}
\item Keine Typen
\item Keine Funktionen (Parameter, Rückgabewerte/-Typen)
\item Keine Konditionalstrukturen (if-else) in Prozessen
\item Der \pik ist trotz seines Minimalismus \textbf{Turing-Vollständig!}
\end{itemize}
\end{block}
}

\subsection{Gleichungen und Gleichungstheorie}

\frame{
\frametitle{Der Angewandte \pik}
\note[frame]{
- Arität/Stelligkeit der Funktionen
}

\begin{columns}
\column{0.6\textwidth}
% Aus Funktionssymbolen, Variablen und Namen werden Terme gebaut
\begin{grammar}
<M, N, V> $::=$ $\ $
\alt $a,b,c,...,q,r,s$
\alt $x,y,z$
\alt $f(M_1, ..., M_l)$
\end{grammar}
\column{0.4\textwidth}
\vfill{}
Terme\\
Namen\\
Variablen\\
Funktionssymbole
\end{columns}
\vspace{1cm}

Signatur der Funktionen:
$\Sigma = \{enc\colon N \times M \to M, dec\colon N \times M \to M  \}$

\vspace{1cm}
Mit der Gleichungstheorie lässt sich Korrektheit ableiten:
\begin{itemize}
\item $dec(k, enc(k, M)) =_E M$
\item $dec(k', enc(k, M)) \neq_E M,\ wenn\ k \neq k'$
\item $dec(k', enc(enc(k, M), k')) =_E enc(k, M)$
\end{itemize}
}

\frame{
\frametitle{Gleichungstheorie des Kalküls}
\note[frame]{
- No note
}
\begin{block}{Algebra für Gleichungen auf Termen (Theorien)}
\begin{itemize}
\item $M = N \in E \implies M =_E N$
\item Reflexivität: $M =_E M$
\item Symetrie: $M =_E N \implies N =_E M$
\item Transitivität: $L =_E M \wedge M =_E N \implies L =_E N$
\item Funktionen: $M_1 =_E N_1 \wedge ... \wedge M_l =_E N_l \implies f(M_1,...M_L) =_E f(N_1,...N_l)$
\item Substitution: $M =_E N \implies M\sigma =_E N\sigma$
\item Umbenennung von Namen: $M =_E N \implies M\asub{m}{n} =_E N\asub{m}{n}$ wobei ein Term $T\asub{m}{n}$ der Term ist, in dem alle $n$ durch $m$ ersetzt wurden. 
\end{itemize}
\end{block}
}

%\subsection{Typem im Angewandten \pik}
%\frame{
%\frametitle{Typen}
%\note[frame]{
%- No note
%}
%\begin{block}{Verschiedene Typen (auch: Sorten)}
%\begin{itemize}
%\item Alle Terme haben einen Typ!
%\item Der allgemeinste Typ ist \textbf{Data} (default)
%\item Daneben gibt es \gquote{Basistypen} wie \textbf{Bool, Int, Key, Bytes} etc.
%\item Für jeden Typen $\tau$ ist $\cout{a}{\tau}$ und $\cin{a}{\tau}$ ein eigener Typ 
%\item Funktionssymbole arbeiten auf \gquote{Basistypen}: $(\tau_1, ..., \tau_n ) \rightarrow \tau$
%\end{itemize}
%\end{block}
%}
\subsection{Syntax, Semantik und Notation}
\frame{
\frametitle{Syntax: Plain-Prozesse}
\note[frame]{
- No note
}
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
\begin{grammar}
<P, Q > $::=$ $\inert$
\alt $!P$
\alt $P \para Q$
\alt $\cin{c}{x}.P$
\alt $\var{n}.P$
\alt $\bm{\cout{c}{N}.P}$
\alt $\bm{\mifelse{M = N}{P}{Q}}$
\end{grammar}

\column{0.5\textwidth}
Nullprozess\\
Replikation\\
Parallele Ausführung\\
Lese $x$ von Kanal $c$\\
Namesrestruktion \gquote{new}\\
\textbf{Schreibe $N$ auf Kanal $c$}\\
\textbf{Konditional}
\end{columns}
}

\frame{
\frametitle{Syntax: Erweiterte Prozesse}
\note[frame]{
- No note
}
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
\begin{grammar}
<A, B > $::=$ $P$
\alt $A \para B$
\alt \textbf{$\var{n}.A$}
\alt \textbf{$\var{x}.A$}
\alt \textbf{$\asub{M}{x}$}
\end{grammar}

\column{0.5\textwidth}
\vfill{}
Plain-Prozess\\
Parallele Ausführung\\
Binden des Namens $n$\\
Binden der Variable $x$\\
Aktive Substitution
\end{columns}
}

\subsection{Variablen, Aktive Substitution, Strukturelle Äquivalenz}
\frame{
\frametitle{Beispiel -- Tupel und If-Else}
\note[frame]{
- No note
}
\begin{block}{(Idealisierte) Hashfunktion: $h(s, M) =_E h(s, N) \iff M =_E N$ }
\begin{itemize}
\pause
\item $fst((x,y)) = x$ und $snd((x,y)) = y$ \tabto{7cm} Hilfsfunktionen
\pause
\item $\cout{a}{(M, h(s, M)}$				\tabto{7cm} Hashen
\pause
\item $\cin{a}{x}$							\tabto{7cm} Empfangen
\pause
\item $\cin{a}{x}$.\mifelse{$h(s, fst(x)) = snd (x)$}{$\cout{b}{fst(x)}$}{$\inert$} \tabto{7cm} Check
%\pause
%\item $\var{s}\big(\cout{a}{(M, h((s, M))} \para \cin{a}{x}.$\mifelse{$h(s, fst(x)) = snd (x)$}{$\cout{b}{fst(x)}$}{$\inert$}  \big)
\end{itemize}
\end{block}
}


\frame{
\frametitle{Beispiel -- Variablen binden}
\framesubtitle{Variablen binden}
\note[frame]{
- No note
}
\begin{block}{Verschlüsselung:  $dec(sk(s), enc(pk(s), M)) =_E M$}
\begin{itemize}
\pause
\item $pk(s)$ und $sk(s)$ 			\tabto{6cm} Key-Gen mit Seed $s$
\pause
\item $\cout{a}{pk(s)}$				\tabto{6cm} Veröffentlichung $pk$
\pause
\item $\cout{c}{enc(pk(s), M)}$		\tabto{6cm} Verschlüsseln
\pause
\item $\cout{a}{pk(s)} \para \cin{a}{pk}.\cout{c}{enc(pk, M)}$	\tabto{6cm} Gesamt
\pause
\item $\cout{a}{pk(s)} \para \cin{a}{pk}.\cout{c}{enc(pk, M)} \para \cin{c}{C}.dec(sk(s), C)$ \tabto{6cm} Angreifer
\pause
\item $\var{s}.\big( \cout{a}{pk(s)} \para \cin{a}{pk}.\cout{c}{enc(pk, M)} \big) \para \cin{c}{C}.dec(sk(?), C)$ \tabto{6cm} Lösung
\end{itemize}
\end{block}
}

\frame{
\frametitle{Aktive Substitution}
\note[frame]{
- No note
}

\begin{itemize}
\item Ist ein Prozess, der meist parallel zu anderen Prozessen existiert.
\item $\asub{M}{x}$ veröffentlicht den Term $M$ über die (freie) Variable $x$ (Ersetzung von $x$ durch $M$)
\item $A\asub{M}{x}$ wird auch oft als $let\ x\ =\ M\ in\ A$ notiert.
\end{itemize}

\vfill{}
Löst das Problem, das $\cout{c}{M}$ Terme auf einen Kanal schreibt, aber nur $\cin{c}{x}$ Variablen gelesen werden können.
}

\frame{
\frametitle{Beispiel -- Aktive Substitution}
\framesubtitle{Aktive Substitution}
\note[frame]{
- No note
}
\begin{block}{Publik-Key Signaturen: $verify(M, sign(M, sk(s)), pk(s)) = ok$}
\begin{itemize}
\pause
\item $\cout{a}{(M, sign(M, sk(s))}$ 	\tabto{7cm} Signieren
\pause
\item $\cin{a}{x}.verify(fst(x), snd(x), pk(s)) = ok$ \tabto{7cm} Prüfen
\pause
\item \mifelse{$\cin{a}{x}.verify(fst(x), snd(x), pk(s)) = ok$}{$\cout{b}{fst(x)}$}{$\inert$} \tabto{7cm} Ablauf (kein Prozess)
\pause
\item $\cout{a}{(M, sign(M, sk(s))} \big) \para \cin{a}{x}.$\mifelse{$verify(fst(x), snd(x), pk(s)) = ok$}{$\cout{b}{fst(x)}$}{$\inert$} \tabto{7cm} Gesamt
\pause
\item Problem: Wie $s$ um $pk(s)$ \gquote{sicher} veröffentlichen?
\pause
\item $\big(\var{s}.\asub{pk(s)}{y} \para \cout{a}{(M, sign(M, sk(s))} \big) \para \cin{a}{x}.$\mifelse{$verify(fst(x), snd(x), y) = ok$}{$\cout{b}{fst(x)}$}{$\inert$} \tabto{7cm} Lösung
\end{itemize}
\end{block}
}

\frame{
\frametitle{Strukturelle Äquivalenz}
\note[frame]{
- Ist die kleinste Äquivalenzrelation auf erweiterten Prozessen, die man mit folgenden Regeln herleiten kann:
}
\begin{block}{Strukturelle Äquivalenz $\equiv$}
Herleitbar durch:
\begin{itemize}
\item \textsc{Par-0:} 	$A \equiv A \para \inert$
\item \textsc{Par-A:} 	$A \para (B \para C) \equiv (A \para B) \para C$
\item \textsc{Par-C:} 	$A \para B \equiv B \para A$
\item \textsc{Repl:}	$!P \equiv P \para P$
\item \textsc{New-0:}	$\var{n}.0 \equiv \inert$
\item \textsc{New-C:}	$\var{u}.\var{w}.A \equiv \var{w}.\var{u}.A$
\item \textsc{New-Par:}	$A \para \var{u}.B \equiv \var{u}.(A \para B), \text{wenn\ } u \notin fv(A) \cup fn(A)$
\item \textsc{Alias:} $\var{x}.\asub{M}{x} \equiv \inert$
\item \textsc{Subst:} $\asub{M}{x} \para A \equiv \asub{M}{x} \para A\asub{M}{x}$
\item \textsc{Rewrite:} $\asub{M}{x} \equiv \asub{N}{x} \text{wenn\ } M =_E N$
\end{itemize}
\end{block}
}

\frame{
\frametitle{Strukturelle Äquivalenz}
\framesubtitle{Strukturelle Äquivalenz}
\note[frame]{
- No note
}

\begin{block}{Beispiel: $A\asub{M}{x} \equiv \var{x}.(\asub{M}{x} \para A)$}
\begin{itemize}
\pause
\item$A\asub{M}{x} \equiv A\asub{M}{x} \para \inert $	\tabto{5cm} (\textsc{Par-0})
\pause
\item $\equiv \inert \para A\asub{M}{x} $ 				\tabto{5cm} (\textsc{Par-C})
\pause
\item $\equiv \var{x}.\asub{M}{x} \para A\asub{M}{x}$ \tabto{5cm} (\textsc{Alias})
\pause
\item $\equiv \var{x}.(\asub{M}{x} \para A\asub{M}{x})$ \tabto{5cm} (\textsc{New-Par})
\pause
\item $\equiv \var{x}.(\asub{M}{x} \para A)$ 			\tabto{5cm} (\textsc{Subst})
\end{itemize}
\end{block}
\vfill{}
Dadurch  können wir jeden erweiterten Prozess in einer \textbf{Normalform}: $A \equiv \var{\tilde{n}}.\asub{\tilde{M}}{\tilde{x}} \para P$ darstellen.
}

\subsection{Interne und gelabelte Reduktion}
\frame{
\frametitle{Interne Reduktion}
\note[frame]{
- No note
}
\begin{block}{Interne Reduktion $\rightarrow$}
Herleitbar durch:
\begin{itemize}
\item \textsc{Comm:} $\cout{a}{M}.P \para \cin{a}{x}.Q \rightarrow P \para Q\asub{M}{x}$
\item \textsc{Then:} \mifelse{$M = M$}{$P$}{$Q$} $\rightarrow P$
\item \textsc{Else:} \mifelse{$M = N$}{$P$}{$Q$} $\rightarrow Q$
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Beispiel}
\begin{itemize}
\item $\cout{a}{M}.P \para \cin{a}{x}.Q$
\pause
\item $\equiv \var{x}.(\asub{M}{x} \para \cout{a}{M}.P \para \cin{a}{x}.Q)$ \tabto{6cm} (\textsc{Alias, Sub})
\pause
\item $\rightarrow \var{x}.(\asub{M}{x} \para P \para Q)$ 					\tabto{6cm} (\textsc{Comm})
\pause
\item $\equiv P \para Q\asub{M}{x}$
\end{itemize}
\end{block}
}

\frame{
\frametitle{Gelabelte Reduktion}
\note[frame]{
- No note
}
\begin{block}{Gelabelte Reduktion $A\labtran{\alpha}B$}
Bedeutet die \gquote{Anwendung} des Labels $\alpha$ auf den Prozess A, der danach in Prozess B resultiert.\\
Das Label $\alpha$ kann dabei sein:
\begin{itemize}
\item $\cin{c}{M}$
\item $\cout{c}{u}$ oder $\var{u}.\cout{c}{u}$ wobei $u$ eine Variable oder ein Kanalname ist.
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Beispiele}
\begin{itemize}
\item $\cin{a}{x}.P \labtran{\cin{a}{x}} P$
\item $\cout{a}{x}.P \labtran{\cout{a}{x}} P$
\item $\cin{a}{x}.P \labtran{\cin{a}{M}} P\asub{M}{x}$
\end{itemize}
\end{block}
}


\frame{
\frametitle{Gelabelte Reduktion}
\framesubtitle{Alle Reduktionsregeln (nur zur Vollständigkeit)}
\note[frame]{
- No note
}
\begin{block}{Alle Reduktionsregeln}
\begin{itemize}
\item \textsc{In:} $\cin{c}{x}.P \labtran{\cin{c}{M}} P\asub{M}{x}$
\item \textsc{Out-Atom:} $\cout{c}{u}.P \labtran{\cout{c}{u}} P$
\item \textsc{Open-Atom:} $\frac{A \labtran{\cout{c}{u}} A' \wedge u \neq c}{\var{u}.A \labtran{\var{u}.\cout{c}{u}} A'}$
\item \textsc{Scope:} $\frac{A \labtran{\alpha} A' \wedge u \notin \alpha}{\var{u}.A \labtran{\alpha} \var{u}.A'}$
\item \textsc{Par:} $\frac{A \labtran{\alpha} A' \wedge bv(\alpha) \cap fv(B) = bn(\alpha) \cap fn(B) = \emptyset}{A \para B \labtran{\alpha} A' \para B}$
\item \textsc{Struct:} $\frac{A \equiv B \wedge B \labtran{\alpha} B' \wedge B' \equiv A'}{A \labtran{\alpha} A'}$
\end{itemize}
\end{block}
}

\frame{
\frametitle{Ende der Präsentation}
  \centering \Large
  \emph{Danke für eure Aufmerksamkeit!}
}
